
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\development}{\underline{\textbf{\developmentTXT}}}
\newcommand{\actuality}{\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\disobject}{\underline{\textbf{\disobjectTXT}}}
\newcommand{\aim}{\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\novelty}{\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам


\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
	\publications\ Основные результаты по теме диссертации изложены в XX печатных изданиях, 
	X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК, 
	X "--- в тезисах докладов.%
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
	%Сделана отдельная секция, чтобы не отображались в списке цитированных материалов
	\begin{refsegment}% Подсчет и нумерация авторских работ. Засчитываются только те, которые были прописаны внутри \nocite{}.
		%Чтобы сменить порядок разделов в сгрупированном списке литературы необходимо перетасовать следующие три строчки, а также команды в разделе \newcommand*{\insertbiblioauthorgrouped} в файле biblio/biblatex.tex
		\publications\ Основные результаты по теме диссертации изложены в 21 печатном издании, 6 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК \cite{shevchenko2017effect, %shevchenko2017zeft,% 
			nefedev2013inverse,nefedev2013magnetic,%
			shevchenko2015comparison,shevchenko2015specific,%
			shevchenko2016magnetic, %evm_dvuhpodreshetochn, evm_mpl, evm_plotnost_lda, evm_wl_parallel%
		}, 1 индексируется базой Web of Sciense \cite{shevchenko2017effect}, 6 индексируются базой Scopus \cite{shevchenko2017effect, %shevchenko2017zeft,% 
			nefedev2013inverse,nefedev2013magnetic,%
			shevchenko2015comparison,shevchenko2015specific,%
			shevchenko2016magnetic}, 4 являются авторскими свидетельствами о регистрации программ ЭВМ в Роспатенте \cite{evm_dvuhpodreshetochn,evm_mpl,evm_plotnost_lda,%
			evm_wl_parallel}, 
		10 "--- опубликованы в виде тезисов докладов и материалов конференций \cite{ffpio2016,ffpio2016_2,iicst2012,%
			iicst2013,khabarovsk,conffefu2013,nefedevhpc,shevchenkofrustrations,%
			spct1,spct2}, 1 является главой в монографии \cite{supercomputermodelling}.
	\end{refsegment}
}

\underline{\textbf{Связь с научными проектами.}} В основу диссертационного исследования положены работы, выполненные в Дальневосточном федеральном университете при финансовой поддержке стипендии Президента РФ молодым ученым и аспирантам, в соответствии с программой развития приоритетного направления "Стратегические информационные технологии, включая вопросы создания суперкомпьютеров и разработки программного обеспечения", грант № СП-946.2015.5, а так же в рамках госзадания <<Магнитные свойства и многомасштабная структура наноматериалов>>, задание № 3.7383.2017/БЧ. Результаты численного моделирования получены при использовании суперкомпьютерного кластера Дальневосточного федерального университета (http://cc.dvfu.ru), а так же с использованием оборудования центра коллективного пользования <<Дальневосточный вычислительный ресурс>> ИАПУ ДВО РАН (https://cc.dvo.ru).

\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения, четырех глав и заключения. Полный объем диссертации \textbf{115}~страниц текста с~\textbf{40}~рисунками и~\textbf{7}~таблицами. Список литературы содержит \textbf{155}~наименований.

%\newpage
\section*{Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} приводится общая характеристика диссертации, 
где дается обоснование актуальности исследования, сформулированы цель и 
задачи диссертационной работы, приводятся основные положения, которые выносятся на защиту, 
а также отражаются научная новизна и практическая значимость полученных результатов.


\underline{\textbf{В первой главе}} выполнен литературный обзор моделей магнитных систем, а так же теоретических методов вычисления термодинамических свойств.

В первой части первой главы раскрыты определения, необходимые для описания основных термодинамических свойств магнитных равновесных систем при отсутствии внешнего магнитного поля: фрустраций, магнитной восприимчивости, теплоемкости, энтропии, критических индексов. Проанализированы определения фрустраций, встречающиеся в научной литературе, а так же приведена авторская формулировка и предложен количественный параметр фрустраций $p_f$. Показан пример вычисления $p_f$ для антиферромагнитной квазиодномерной цепочки спинов Изинга с четырьмя ближайшими соседями и получены значения $p_f$ для фрустрированного спинового льда на квадратной, гексагональной, пирохлор и шакти решетках. Приведена известная классификация магнитных моделей и структур решеток на основе критических индексов.

Во второй части первой главы описаны геометрии решеток и модели систем взаимодействующих частиц, которые используются и применяются в проводимых исследованиях. Обозначены возможные подходы к моделированию систем с различным радиусом взаимодействия. Проведен литературный обзор магнитных структур искусственного и естественного спинового льда, спинового стекла.


%----------------------------------
\underline{\textbf{Во второй главе}} рассмотрены основные методы суперкомпьютерного моделирования термодинамического поведения и свойств систем взаимодействующих магнитных частиц. Среди них: алгоритм Метрополиса, реплично-обменный Монте-Карло, метод Ванга-Ландау и его параллельная модификация. Проведено сравнение методов поиска основного состояния на примере спинового стекла.
Метод Ванга-Ландау применяется для получения плотности вероятности состояний, на основе которой строится функция распределения. Преимуществами алгоритма являются высокая скорость и большая точность вычислений. На рисунке \ref{ising_wl} показано сравнение аналитического решения \cite{ferdinand1969bounded} и решения, полученного приближенным методом Ванга-Ландау для теплоемкости спинов Изинга, расположенных на простой квадратной решетке. Относительное отклонение значения теплоемкости от точного решения составило менее $0.08\%$.% \cite{shevchenko2017zeft}.

\begin{figure}
	\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{heat_peaks_ising_10000}}
	\caption{Теплоемкость квадратной решетки в модели Изинга, полученная двумя независимыми методами: аналитически \cite{ferdinand1969bounded} и с помощью последовательного ВЛ-метода. $10^4$ спинов.}
	\label{ising_wl}
\end{figure}


%----------------------------------
\underline{\textbf{В третей главе}} 
исследуется температурное поведение энтропии разбавленной антиферромагнитной модели Изинга 
на фрустрированных гексагональной, треугольной и пирохлор решетках, 
используются методы исчерпывающего перечисления и Ванга-Ландау.
Вычисляются приближенные значения энтропии 
для разбавленных систем объемного пирохлора. 
Сравнивается зависимость остаточной энтропии от концентрации 
разбавления с обобщенным приближением Полинга, 
представленным в работе \cite{Ke}.
Вычисляется влияние разбавления на остаточную энтропию для других 
фрустрированных систем Изинга на гексагональной и треугольной решетках. Результаты сравниваются с результатами, полученными для пирохлора.
Исследуется поведение максимумов теплоемкости в зависимости от уровня разбавления
для трех рассмотренных решеток.



%\input{Synopsis/part3_unpublished}
%% Закомментировано, так как выбросили из автореферата



В выводах к главе 3 представлены результаты анализа 
немонотонного поведения остаточной энтропии и максимумов теплоемкости 
как функции концентрации разбавления. 
В третьей главе показаны результаты только в приближении ближайших соседей.
Дальнодействующее диполь-дипольное взаимодействие 
может играть существенную роль при численном расчете термодинамических свойств,
а так же при детальном сравнении 
с экспериментальными значениями.






%----------------------------------
\underline{\textbf{В четвертой главе}} исследуется влияние дальнодействующего и 
короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия 
на термодинамику дипольного спинового льда. 

Решетки квадратного, гексагонального и шакти спинового льда, 
на ребрах которых расположены точечные Изинг-подобные диполи, представлены на 
рисунках \ref{fig:ASI_example}а, \ref{fig:ASI_example}в и \ref{fig:ASI_example}г, соответственно.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{minipage}[h]{0.75\linewidth}
		а)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{clusters_frustrations1}}
		б)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{clusters_frustrations2}}
	\end{minipage}
	\vfill
	\begin{minipage}[h]{0.75\linewidth}
		в)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti1}}
		г)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti2}}
	\end{minipage}
	
	\caption{
		Образцы дипольных решеток в основных состояниях. 
		а) Одно из двух равновероятных основных состояний квадратного спинового льда. 
		б) Пример разбиения квадратного спинового льда на кластеры. 
		в) Основное состояние гексагонального спинового льда. 
		г) Основное состояние шакти спинового льда. 
	}
	\label{fig:ASI_example}
\end{figure}

Магнитный момент диполя направлен вдоль ребра решетки. 
Под Изинг-подобным понимается поведение диполя, 
при котором вектор магнитного момента может принимать всего два возможных направления $ \pm 1 \cdot \vec{m} $.
%Все представленные решения в этой главе получены в приближении равновесия, то есть при условии что все энергетические барьеры, контроллируемые анизотропией формы, либо другими типами магнитных анизотропий, были преодолены. Взаимодействие рассматривается как диполь-дипольное. 
Для пары точечных диполей $i$ и $j$ с магнитными моментами $\vec{m}_i$ и $\vec{m}_j$,
и радиус-вектором $\vec{r}_{ij}$ между ними, диполь-дипольное взаимодействие определяется как
\begin{equation}
\ham = D \sum_{ij} \frac{ (\vec{m}_i\vec{m}_j) }{ |\vec{r}_{ij}|^3 }-3\frac{ (\vec{m}_i\vec{r}_{ij})(\vec{m}_j\vec{r}_{ij})}{|\vec{r}_{ij}|^5},
\label{eq:ham_dipolar}
\end{equation}
где  
$D=\mu^2/a^3$ - размерный коэффициент, $\mu$ - магнитный момент диполя, 
$a$ - параметр решетки.

На рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange} приведены диаграммы плотности вероятности состояний $g(E_i)$ (ПВС), 
полученные методом исчерпывающего перечисления по всем возможным конфигурациям 
для дипольных моделей. ПВС определяет вероятность появления конфигурации с энергией $E_i$ при равновероятном блуждании по пространству конфигураций системы: 
\begin{equation}
	g(E_i) = \frac{ G(E_i) }{2^N},
\end{equation}
где $G(E_i)$ - кратность вырождения энергии $E_i$, $ 2^N $ - число возможных конфигураций системы.
Для кратностей вырождения энергий действует условие $ \sum G(E_i) = 2^N $.
В правой колонке на рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange} 
приведены ПВС в модели с ограниченным радиусом дипольного взаимодействия. Длина взаимодействия не превышает радиуса первой координационной сферы,
включающей только ближайших соседей. Слева изображены ПВС в модели с 
дальнодействующим дипольным взаимодействием (полносвязная модель).

\begin{figure}
	\begin{tabular}{c c}
		а) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_sr_dos}
		} \\
		б) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_sr_dos}
		} \\
		в) &
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_lr_dos}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_sr_dos}
		}
	\end{tabular}
	\caption{
		Гистограммы кратности вырождения энергий фрустрированного спинового льда 
		для дальнодействия (левый столбец) и 
		короткодействия (правый столбец). 
		а) Квадратный спиновый лед, 24 диполя. 
		б) Гексагональная решетка, 30 диполей. 
		в) Шакти решетка, 32 диполя. 
		Данные получены исчерпывающим перечислением.
		Сплошные линии - функция Гаусса $g_\text{gauss}(E) = \frac{A}{\sigma\sqrt{2\pi}}\; e^{ -\frac{(E-\mu)^2}{2\sigma^2} }$, где значения $A$, $\sigma$ и $\mu$ получены методом наименьших квадратов.
	}
	\label{dos_24_100000_bothrange}
\end{figure}

Во всех случаях наблюдается Гаусс-подобное распределение ПВС.
Естественно, что спектр возможных значений энергий системы является дискретным и значительно 
беднее непрерывного. В распределении ПВС существуют зоны запрещенных энергий значительной ширины.

Среднее значение любой термодинамической величины $A$ при температуре $T$ можно получить используя $G(E_i)$:
\begin{equation}
	\left\langle A \right\rangle \! (T)
	= 
	\frac{1}{Z}\sum G(E_i) A(E_i) \exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}],
	\label{eq:a_t}
\end{equation}
где функция распределения или статистическая сумма:
\begin{equation}
Z=\sum G(E_i) \exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}].
\end{equation}

Для решетки квадратного спинового льда в основном состоянии, источником фрустраций являются диполи,
расположенные на второй и более дальних координационных сферах.
Таким образом, фрустрации имеют место в модели спинового льда  с неограниченным радиусом взаимодействия между диполями и отсутствуют в модели с конечным радиусом взаимодействия. 
Фрустрации также имеют место в основном состоянии спинового льда на решетке шакти для любого радиуса взаимодействия, двукратное вырождение наблюдается в модели с конечным радиусом взаимодействия и четырехкратное в модели с бесконечным радиусом взаимодействия. 
Для гексагональной решетки фрустрации присутствуют и 
вырождение основного состояния является макроскопическим только в модели с взаимодействием ближайшего окружения.

На рисунке \ref{entropys} показаны температурные зависимости энтропии и теплоемкости квадратного, гексагонального и шакти спинового льда, 
полученные в модели точечных диполей с открытыми граничными условиями методом исчерпывающего перечисления всех 
возможных конфигураций системы диполей без каких-либо дополнительных упрощений, 
ограничений масштабирования, предположений и допущений.
Число диполей $N=$~24,~30~и~32 для квадратного, гексагонального и шакти спинового льда, соответственно. 
Небольшое число диполей позволяет перечислить все 
возможные конфигурации, точно вычислить функцию распределения и термодинамические потенциалы.

Энтропия получена согласно уравнению:
\begin{equation}
S (T) =\ln Z + \frac{\left\langle E \right\rangle \! (T)}{k_B T},
\end{equation}
теплоемкость:
\begin{equation}
C(T) =
\frac{
	\left\langle E^{2}\right\rangle -\left\langle E\right\rangle ^{2}
}{
	k_B T^{2}
}.
\end{equation}


\begin{figure}
	\begin{tabular}{c c}
		а)&
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_S}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_C}
		}\\
		б)&
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_S}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{honeycomb_30_C}
		}\\
		в)&
		\parbox[c]{0.94\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_S}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{shakti_32_C}
		}
	\end{tabular}
	
	\caption{
		Энтропия (слева) и теплоемкость (справа). 
		а) Решетка квадратного спинового льда, 24 диполя. 
		б) Гексагональная решетка спинового льда, 30 диполей. 
		в) Шакти решетка спинового льда, 32 диполя.
	}
	\label{entropys}
\end{figure}


\begin{table}[b]
	\centering
	\captionsetup{width=11.5cm}
	\caption{
		Сравнение свойств решеток квадратного, гексагонального и шакти спинового льда. 
		Геометрия решеток показана на рисунке \ref{fig:ASI_example}. 
		Кратность вырождения основного состояния получена методом исчерпывающего перечисления.
	}
	\label{tab:comparative_frustration_data}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Решетка\\ (спиновый\\ лед)\end{tabular}} & \textbf{N} & \textbf{рис.} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}радиус\\ взаимо-\\ действия\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Фруст-\\ рации\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Кратность\\ вырождения\\ основного\\ состояния\end{tabular}} \\ \hline
		квадратный                                                                & 24                                                               & \ref{entropys}а               & близкодействие                                                               & нет                                                             & 2                                                                                               \\ \hline
		квадратный                                                                & 24                                                               & \ref{entropys}а               & дальнодействие                                                               & есть                                                            & 2                                                                                               \\ \hline
		гексагональный                                                            & 30                                                               & \ref{entropys}б               & близкодействие                                                               & есть                                                            & 4000                                                                                            \\ \hline
		гексагональный                                                            & 30                                                               & \ref{entropys}б               & дальнодействие                                                               & есть                                                            & 2                                                                                               \\ \hline
		шакти                                                                     & 32                                                               & \ref{entropys}в               & близкодействие                                                               & есть                                                            & 2                                                                                               \\ \hline
		шакти                                                                     & 32                                                               & \ref{entropys}в               & дальнодействие                                                               & есть                                                            & 4                                                                                               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

На основе данных из рисунка \ref{entropys} и таблицы \ref{tab:comparative_frustration_data} 
можно сделать вывод о том, что дальнодействующее диполь-дипольное взаимодействие может 
повлиять на наличие фрустраций, значение остаточной энтропии, высоту пика 
теплоемкости и изменить температуру, при которой теплоемкость принимает максимальное значение. 

Критическая температура $T_c$ в модели бесконечного радиуса взаимодействия квадратного спинового льда ниже, чем
в модели ограниченного радиуса взаимодействия. 
Такая же ситуация наблюдается в шакти спиновом льду. 
Для гексагональной решетки температура пика теплоемкости 
сдвигается в область высоких температур при изменении близкодействия 
на дальнодействие. Более того, в температурном поведении 
теплоемкости гексагональной решетки диполей появляются два дополнительных пика.

Диполь-дипольное взаимодействие неограниченного радиуса не только размывает 
ПВС и разрешает новые энергетические уровни, недоступные в 
модели конечного радиуса, но и снижает общую относительную кратность 
вырождения основного состояния. Эффект дальнодействия может привести к 
смещению температуры, при которой теплоемкость имеет максимальное значение, 
как в сторону более низких температур (квадратная и шакти решетки), 
так и в сторону более высоких температур (гексагональная решетка). 
Стоит заметить внешнее сходство формы гистограмм в сравнении близкодействия и дальнодействия
для всех рассматриваемых решеток на рисунке \ref{dos_24_100000_bothrange}.

\begin{figure}[b]
	\centering
	\begin{subfigure}[c]{0.45\linewidth}
		а)\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{heat_312_24_long_short.pdf}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{0.45\linewidth}
		б)\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{ssi_heating_peaks_24}
	\end{subfigure}
	\caption{
		а) Температурное поведение теплоемкости квадратного спинового льда $N=312$. 
		На вставке показано точное решение теплоемкости КСЛ для $N=24$
		б) Поведение высот пиков теплоемкости от числа наноостровков. 
		На вставке показана зависимость критической температуры $T_c$ от 
		числа наноостровков.
		Линии и точки (1) и (3) - дальнодействующая модель взаимодействия, $z=311$. 
		Линии и точки (2) и (4) - короткодействующая модель взаимодействия, $z=4$.
	} 
	\label{fig:part4_heat_long_short}
\end{figure}

Для системы диполей на решетке квадратного спинового льда (КСЛ) размером $N=312$ диполей методами Ванга-Ландау и Метрополиса
получено температурное поведение теплоемкости при учете как дальнодействующего так и короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия. 
Температуры, при которых теплоемкость принимает максимальное значение, различаются для дальнодействия и короткодействия: $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$, 
рисунок \ref{fig:part4_heat_long_short}а. $z$ - число соседей  диполя, 
расположенного вдали от края решетки.
Высота пика теплоемкости для КСЛ модели с дальнодействием ниже высоты 
пика для модели с конечным радиусом. Но зависимость температурного поведения 
теплоемкости от числа диполей становится менее выраженной с увеличением 
числа диполей.

Для решеток КСЛ размерами $L=3 \times 3, \ 4 \times 4, \ \ldots , \ 12 \times 12$ ячеек ($N=24, \ 40, \ \ldots , \ 312$ диполей) в моделях дальнодействующего и 
короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия 
получены значения $ C_{max} $ и $T_c$, 
рисунок \ref{fig:part4_heat_long_short}б.
Полученные значения $C_{max}$ аппроксимированы методом наименьших квадратов, 
линии аппроксимации так же нанесены на рисунок.
Пик теплоемкости имеет конечную высоту благодаря эффекту конечного размера.
Логарифмически медленное увеличение числа диполей приводит к линейному росту высоты пика теплоемкости как в модели конечного радиуса взаимодействия, так и в 
модели бесконечного радиуса взаимодействия, вставка на рисунке \ref{fig:part4_heat_long_short}б.
Температурное поведение теплоемкости в 
термодинамическом пределе расходится при $T_c$ для рассмотренных радиусов взаимодействия.
Фазовый переход второго рода возможен в КСЛ как
с дальнодействующим, так и с короткодействующим диполь-дипольным взаимодействием.

\begin{figure}[b]
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
		а)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{
			\includegraphics[width=1\linewidth]{magnetization3.pdf}
		}&
		б)
		\parbox[c]{0.45\linewidth}{
			\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{ordering_parameter3.pdf}}
		}
	\end{tabular}
	\caption{
	а) Продольная (поперечная) магнитная восприимчивость в бесконечно 
	малом внешнем поле для $ N = 312 $ КСЛ. 
	б) Параметр порядка $\eta$ КСЛ для  $N=312$.
	На вставках рисунков а) и б) изображено строгое решение для КСЛ с $N = 24$.
	Кривые (1) и (3) - дальнодействующее взаимодействие, $z=311$. 
	Кривая (2) и (4) - близкодействующее взаимодействие, $z=4$.
	} 
	\label{fig:part4_magnetization_order_parameter}
\end{figure}

Температурное поведение продольной (поперечной) магнитной восприимчивости $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ 
для решетки квадратного спинового льда размером 
$L= 12 \times 12 \ (N= 312)$
в модели дальнодействующего и короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия 
приведено на рисунке \ref{fig:part4_magnetization_order_parameter}а. 

Вычисление $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ выполняется по 
одной из двух ортогональных сторон КСЛ массива. 
$T_f$ - температура пика восприимчивости.
Для $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ выполняется условие $T_{f}^{z=311}<T_{f}^{z=4}$, так же как и для теплоемкости  $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$. 
Пики восприимчивости для дальнодействующей модели выше, чем для короткодействия.
Для исследуемых образцов конечных размеров КСЛ $T_c \neq T_f$.

Снижение относительной доли низкоэнергетических состояний приводит 
к понижению температуры Кюри в модели квадратного спинового льда с 
дальнодействующим типом взаимодействия.
Как видно из рисунка \ref{dos_24_100000_bothrange}, дальнодействующие 
диполь-дипольные взаимодействия увеличивают число разрешенных значений энергий, 
увеличивают энергию основного состояния и существенно изменяют 
распределение ПВС для низкоэнергетических и возбужденных состояний.
Наибольший вклад в распределение Гиббса при $T<T_f$ вносят низкоэнергетичнеские конфигурации. 
При $T_c<T<T_f$ вероятности низкоэнергетических конфигураций играют 
ключевую роль в формировании кластеров. По этой причине, $ T_c \neq T_f $. При $T>T_f$ все 
конфигурации имеют одинаковую вероятность, но вероятность заданного 
значения $E$ определяется ПВС.


Для КСЛ среднее значение намагниченности в отсутствии внешнего 
магнитного поля равно нулю как в основном состоянии, 
так и в состоянии с максимальной возможной энергией 
из-за особенностей геометрии. 
В отличии от модели Изинга на простой квадратной решетке
намагниченность не может быть использована в 
качестве параметра порядка для решетки КСЛ в модели диполей.
Предложен подход к описанию перехода 
порядок-беспорядок:
\begin{equation}
\eta(T)=\frac{\langle N_{c} \rangle }{N} ,
\label{eq:ord_par_mc}
\end{equation}
где $\langle N_{c} \rangle$ - среднее число спинов, формирующих наибольший кластер, 
внутри которого энергии всех парных дипольных взаимодействий между ближайшими соседями минимизированы.
Пример кластеризации приведен на рисунке \ref{fig:ASI_example}б.

Температурное поведение предложенного параметра порядка $ \eta $
для решетки квадратного спинового льда размером $N=312$
в модели дальнодействующего и короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия 
приведено на рисунке \ref{fig:part4_magnetization_order_parameter}б.

%Можно предположить, что конечные системы спинов КСЛ при $T>T_f$ находятся в парамагнитном режиме. Ядро новой фазы (то есть кластеры диполей, где энергия взаимодействия сведена к минимуму) появляется в интервале температур $T_c < T < T_f$. Включение взаимодействия при $T=T_f$ и ее усиление при $T < T_f$ приводит к снижению реакции на внешнее магнитное поле. При дальнейшем понижении температуры вероятность появления таких кластеров возрастает. Кластеры объединяются в один больший кластер при $T=T_c$ (для бесконечных систем это будет перколяционный  кластер и самый крупный для конечных систем). При $T\rightarrow 0$ вероятность того, что случайно выбранный спин принадлежит самому большому кластеру, приближается к 1.0.

Температура пика теплоемкости совпадает с температурой, соответствующей наибольшему наклону кривой температурного поведения параметра порядка (максимальная скорость изменения размера наибольшего кластера). 
Условием для включения диполей в наибольший кластер была минимизация энергии 
взаимодействия ближайших соседей. Наличие высокотемпературного хвоста на рисунке \ref{fig:part4_magnetization_order_parameter}б 
связано с эффектом конечного размера и свободными граничными условиями.

Предполагается, что параметр порядка $ \eta $ может работать не 
только для моделей КСЛ, но для магнитных структур с произвольной геометрией, 
а также в других конденсированных средах, где фазовый переход 
второго рода проходит путем формирования кластеров.


%----------------------------------
\section*{Основные выводы и заключение}

\input{common/concl}


\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
  \renewcommand{\refname}{\large \authorbibtitle}
  \nocite{*}
  \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
  %\insertbiblioother   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
	\insertbiblioother            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
  \insertbiblioauthor           % Вывод всех работ автора
%  \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
%  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}

